\chapter{Обзор исследований по теме рождения скалярных~мезонов}

\section{Свойства скалярных мезонов $a_0(980)$ и $f_0(980)$}

Исследование скалярных мезонов представляет большой интерес в теоретической физике элементарных частиц и одновременно является серьёзным вызовом в экспериментальной физике высоких энергий.
Существует множество указаний на то, что некоторые из лёгких скалярных мезонов (с массой ниже 2 ГэВ) могут иметь структуру, отличную от кварк\hyp{}антикварковой, а именно быть глюболами или мультикварковыми состояниями~\cite{achasov1998, bugg2004, close2002, klempt2007, pelaez2016, weinstein1990,branz2008, branz2008_2}.

Экспериментальное изучение скалярных мезонов является более сложной задачей, по сравнению с векторными и тензорными мезонами.
Это связано с большими значениями ширины распада некоторых из них, что затрудняет выделение резонанса из фона, а также с близостью некоторых каналов распада на массовом интервале, что приводит к сложностям в распознавании частиц~\cite{pdg}.

Лёгкие мезоны могут рождаться, например, в таких реакциях, как 
протон\hyp{}антипротонная аннигиляция~\cite{lebiedowicz2011}, 
$\pi N$ рассеяние на поляризованных и неполяризованных мишенях~\cite{sauermann1995}, 
$\phi$\hyp{}распад~\cite{close1993,ambrosino2009}, 
%двухфотонные процессы, 
распады $J/\Psi$, B\hyp{}, D\hyp{} и K\hyp{}мезонов~\cite{maiani2007,cheng2016,spanier2006}.

Мезон $a_0(980)$ --- изовекторная скалярная частица с квантовыми числами 
$I^G(J^{PC})=1^-(0^{++})$.
Он распадается в состояния 
$\eta\pi, K\bar{K}, \rho\pi, \gamma\gamma$.
Полная ширина распада и масса частицы на текущий момент плохо определены.
Измерения сходятся к тому, что масса приблизительно равна 980~МэВ.
Согласно~\cite{pdg}, масса $M = 980\pm20$~МэВ, а ширина варьируется в пределах 50--100~МэВ в зависимости от используемой модели.
Так, анализ данных протон\hyp{}антипротонной аннигиляции в работе~\cite{abele1998} даёт результаты 
$M = 982 \pm 3$~МэВ, $\Gamma = 92\pm8$~МэВ.

$f_0(980)$ имеет квантовые числа $I^G(J^{PC})=0^+(0^{++})$.
Каналы распада этой частицы 
$f_0(980) \rightarrow \pi\pi, K\bar{K}, \gamma\gamma$.
Инвариантная масса $M = 990 \pm 20$~МэВ.
Ширина распада также определена хуже, чем для $a_0(980)$: $\Gamma =$10--100~МэВ.
$f_0(980)$ трудно обнаруживается из\hyp{}за близких резонансов $f_0(500)$ и $f_0(1370)$~\cite{pdg}.

В более наглядной форме значения приведены в Таблице~\ref{tab:scalar_mesons}.

\begin{table}[h]
\caption{\label{tab:scalar_mesons}Значения инвариантной массы, полной ширины распада и квантовых чисел для скалярных мезонов $f_0(980)$ и $a_0(980)$}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c||*{2}{c|}}
	\hline
			      & $f_0(980)$    & $a_0(980)$ \\
	\hline
	$M$, МэВ   	  & $990 \pm 20$  & $980\pm20$ \\
	$\Gamma$, МэВ & 10--100	      & 50--100    \\
	$I^G(J^{PC})$ & $0^+(0^{++})$ & $1^-(0^{++})$\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}

%For example, the analysis of the p̄p-annihilation data [15] using a unitary K-matrix description finds a width as determined from theT-matrix pole of92±8MeV, while theobserved width of the peak in theπηmass spectrum is about 45 MeV.

%Кварковые числа ароматов мезонов $a_0$ и $f_0$ равны 0.
% каналы распада
% $f_0(980) \rightarrow \pi\pi, K\bar{K}, \gamma\gamma$
% $I^G(J^{PC})=0^+(0^{++})$
% $M = 990 \pm 20$ МэВ
% $\Gamma =$ 10 -- 100 МэВ

% $a_0(980) \rightarrow \eta\pi, K\bar{K}, \rho\pi, \gamma\gamma$
% $I^G(J^{PC})=1^-(0^{++})$
% $M = 980 \pm 20$ МэВ
% $\Gamma =$ 50 -- 100 МэВ

Сегодня частицы исследуются, например, на экспериментах KLOE\hyp{}2 (Фраскати, Италия), СНД и КМД\hyp{}3 (Новосибирск, Россия).

В ряде работ $f_0(980)$ и $a_0(980)$ рассматриваются как компактные тетракварковые состояния~\cite{bugg2004, close2002, klempt2007} или связанные $K\bar{K}$ состояния (мезонные молекулы)~\cite{weinstein1990, branz2008, branz2008_2}.
Рассмотрение их внутренней структуры с помощью ширины двухфотонного распада не даёт однозначных ответов~\cite{delbourgo1999, lucio1999, hanhart2007, lemmer2007, branz2008}.
$f_0(980)$ наблюдается в распаде $J/\psi ~\rightarrow \phi \pi^+ \pi^-$ и в $D_s$ распаде без фона $f_0(500)$, но практически незаметен в $J/\psi ~\rightarrow \omega \pi^+ \pi^-$.
На основании этого предполагается, что состояние $f_0(980)$ имеет значительную компоненту $s\bar{s}$~\cite{ecklund2009}, которая, согласно работе~\cite{deandrea2001}, окружена виртуальным облаком $K\bar{K}$.
Данные по $\phi$\hyp{}распадам экспериментов СНД, КМД\hyp{}2 и KLOE говорят о существенном вкладе каонных петель.
Это наблюдение интерпретируется как подтверждение тетракварковой~\cite{achasov1989} или молекулярной модели~\cite{oller2003, kalashnikova2005}.
Однако различные работы, основанные на правилах сумм КХД, опровергают тетракварковую структуру для одной и той же группы частиц~\cite{lee2006, chen2007, sugiyama2007}.

%]. The insight into their internal structure using two-photon widths [113][142–148] is not conclusive. Thef0(980)appears as a peak structure inJ/ψ→φπ+π−and inDsdecays withoutf0(500)background, while being nearly invisible inJ/ψ→ωπ+π−. Based on thatobservation it is suggested thatf0(980)has a larges ̄scomponent, which according to Ref. [149] issurrounded by a virtualK ̄Kcloud (see also Ref. [150]). Data on radiative decays (φ→f0γandφ→a0γ) from SND, CMD2, and KLOE (see above) are consistent with a prominent role of kaon1st June, 2020   8:31am




% подводка к модели векторной доминантности

%




%\section{Модель векторной доминантности}


% в работе ... (ачасов? ) была применена модель векторной доминантности для получения лагранжианов (сечений? формфакторов?) скалярных и тензорных мезонов
% в работе (чумаков) 

